# 18. Operadores aritméticos y de concatenación (columnas calculadas)


## Ejercicios propuestos

### Un comercio que vende artículos de computación registra los datos de sus artículos en una tabla con ese nombre.

#### 1. Elimine la tabla:

```sql
drop table articulos;
```

#### 2. Cree la tabla:

```sql
create table articulos(
    codigo number(4),
    nombre varchar2(20),
    descripcion varchar2(30),
    precio number(8,2),
    cantidad number(3) default 0,
    primary key (codigo)
);
```

#### 3. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into articulos
values (101,'impresora','Epson Stylus C45',400.80,20);

insert into articulos
values (203,'impresora','Epson Stylus C85',500,30);

insert into articulos
values (205,'monitor','Samsung 14',800,10);

insert into articulos
values (300,'teclado','ingles Biswal',100,50);
```

#### 4. El comercio quiere aumentar los precios de todos sus artículos en un 15%. Actualice todos los precios empleando operadores aritméticos.
```sql
update articulos set precio=precio+(precio*0.15);
```
#### 5. Vea el resultado.
```sql
SELECT * FROM articulos
```
Salida del Script
```sh
101	impresora	Epson Stylus C45	460,92	20
203	impresora	Epson Stylus C85	575	30
205	monitor	Samsung 14	920	10
300	teclado	ingles Biswal	115	50
```
#### 6. Muestre todos los artículos, concatenando el nombre y la descripción de cada uno de ellos separados por coma.
```sql
select nombre||', '||descripcion
from articulos;
```
Salida del Script

```sh
impresora, Epson Stylus C45
impresora, Epson Stylus C85
monitor, Samsung 14
teclado, ingles Biswal
```
#### 7. Reste a la cantidad de todas las impresoras, el valor 5, empleando el operador aritmético menos ("-")
```sql
update articulos set cantidad=cantidad-5 WHERE nombre='impresora';
```
#### 8. Recupere todos los datos de las impresoras para verificar que la actualización se realizó.
```sql
SELECT * FROM articulos WHERE nombre='impresora';
```
Salida del Script
```sh
101	impresora	Epson Stylus C45	460,92	15
203	impresora	Epson Stylus C85	575	25
```
#### 9. Muestre todos los artículos concatenado los campos para que aparezcan de la siguiente manera "Cod. 101: impresora Epson Stylus C45 $460,92 (15)"
```sql
select 'Cod. '||codigo||': '||nombre||' '||descripcion||' $'||precio||' ('||cantidad||')'
from articulos;
```
Salida del Script
```sh
Cod. 101: impresora Epson Stylus C45 $460,92 (15)
Cod. 203: impresora Epson Stylus C85 $575 (25)
Cod. 205: monitor Samsung 14 $920 (10)
Cod. 300: teclado ingles Biswal $115 (50)
```
